% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% В изначальной версии эта глава имела номер 5 и называлась "Работа и потенциальная энергия".
% Цифра "5" исправлена на "3", и написано "Обобщённые силы".
% Чтобы не путаться, буду помечать всё цифрой 5, т.к. глава 3 уже есть ("Динамические уравнения Эйлера").

% По идее эта глава должна стать №4, когда "Кинематические характеристики точки" из главы превратятся в параграф главы "Основные понятия аналитической механики".

\chapter{Обобщённые силы}%5 (было "Обобщённые силы. Работа и потенциальная энергия")
\label{ch:generalized-force}

\section{Элементарная и полная работа силы}%5.1

Работа ищется на перемещении точки приложения силы.
Элементарная работа силы определяется как скалярное произведение силы на элементарное перемещение точки её приложения:
\begin{gather*}
\scdiff{\scA{}} =
\scFv{}\p\scractual{} =
\scF{}\p\scdiff{\scr{}}\p\cos\scang{\scFv{}}{\scractual{}}.
\end{gather*}

Также элементарная работа может быть выражена через импульс силы, путём перехода от элементарного перемещения к скорости за элементарный промежуток времени:
\begin{gather*}
\scVv{} = \scD{\scrv{}}{t} \implies
\scractual{} = \scVv{}\p\scdt{};\\
%
\scdiff{\scA{}} =
\scFv{}\p\scVv{}\p\scdt{} =
\scSFv{}\p\scVv{} =
\scSF{}\p\scV{}\p\cos\scang{\scSFv{}}{\scVv{}},
\end{gather*}
где $\scFv{}\p\scdt{} = \scSFv{}$ "--- импульс силы.

Раскрывая силу и элементарное перемещение в проекциях на декартову систему координат, можно получить элементарную работу в следующем виде:
\begin{gather*}
\left.
\begin{aligned}
\scFv{} &=
\scF{x}\p\sciv{} +
\scF{y}\p\scjv{} +
\scF{z}\p\sckv{}\\
\scractual{} &=
\scdiff{x}\p\sciv{} +
\scdiff{y}\p\scjv{} +
\scdiff{z}\p\sckv{}
\end{aligned}
\right\} \implies\\
\scdiff{\scA{}} =
\scFv{}\p\scractual{} =
\scF{x}\p\scdiff{x} +
\scF{y}\p\scdiff{y} +
\scF{z}\p\scdiff{z}\ \text{"--- элементарная работа.}
\end{gather*}

Переход от элементарной работы к работе на перемещении из положения~\SCPos{1} в положение~\SCPos{2} предполагает интегрирование на этом перемещении:
\begin{gather*}
\scA{\SCMove{}} =
\int\limits_\SCPos{1}^\SCPos{2}% ЛДЮ: нет дифференциала
% ШРВ: предполагается, что дифференциала три штуки стоит в скобках (dx,dy,dz), а на практике они обычно выражаются через обобщённую координату и интегрируется по этой координате
\inb{\scF{x}\p\scdiff{x} + \scF{y}\p\scdiff{y} + \scF{z}\p\scdiff{z}}\ \text{"--- полная работа.}
\end{gather*}

Альтернативная запись для полной работы:
\begin{gather*}
\scA{\SCMove{}} =
\int\limits_\SCPos{1}^\SCPos{2}
\scFv{}\p\scVv{}\p\scdt{}.
\end{gather*}

Также в аналитической механике нередко используют понятие \scterm{виртуальной работы} (т.\:е. работы, которая бы совершилась на заданном виртуальном перемещении):
\begin{gather*}
\scba{} =
\scFv{}\p\scbr{} =
\scF{x}\p\scbx{} +
\scF{y}\p\scby{} +
\scF{z}\p\scbz{},
\end{gather*}
где \scbr{} "--- виртуальное перемещение точки приложения силы.

% Вставка с 37.jpg:

Из определения элементарной и полной работы на конечном перемещении следует:
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item Работа равнодействующей силы на любом перемещении равна алгебраической сумме работ сил, составляющих равнодействующую силу на этом же перемещении.
\item Работа силы на полном перемещении равна сумме работ этой же силы на отрезках, на которые произвольным образом разбито это перемещение.
\item Мощность силы оценивается работой, которую сила может произвести в единицу времени (изменением работы силы, отнесённым к единице времени):
\end{enumerate}
\begin{equation*}
N =
\scD{\scA{}}{t} =
\scFv{}\p\scD{\scrv{}}{t} =
\scFv{}\p\scVv{} =
\inb{
\scF{x}\p \scV{x} +
\scF{y}\p \scV{y} +
\scF{z}\p \scV{z}}.
\end{equation*}

\clearpage

\section{Работа некоторых сил}%5.2

\subsection{Работа силы тяжести}%5.2.1

\SCBeginFigureForLines{7}
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}
 \centering
% \includegraphics[width=0.3\linewidth]{images/scanned/36-1}
 \input{images/pdf/5_1.tikz}
 \caption{}
 \label{img:36-1}
\SCEndFigure

Пусть под действием силы тяжести точка~$M$ перемещается из положения~$M_\SCPos{1}$ в положение~$M_\SCPos{2}$.
Введём декартову систему координат, как это указано на~\cref{img:36-1} (сила тяжести~\scG{} направлена вдоль оси~\scy{} вниз).

Тогда выражение для виртуальной работы из предыдущего параграфа примет вид:
\begin{gather*}
\scba{\scG{}} =
\inb{0}\p\scbx{} +
\inb{-\scm{}\p g}\p\scby{} +
\inb{0}\p\scbz{}\\
\scba{\scG{}} = -\scm{}\p g\p\scby{},
\end{gather*}
где \scm{} "--- масса точки, $g$ "--- ускорение свободного падения.

Полная работа на всём перемещении может быть получена путём интегрирования по вертикальной координате:
\begin{gather*}
\scA{\SCMove{}} =
\int\limits_{\scy{1}}^{\scy{2}}
-\scm{}\p g\p\scdiff{y} =
-\scm{}\p g\p\inp{\scy{2} - \scy{1}}.
\end{gather*}

Из полученного выражения следует, что сила тяжести "--- потенциальная; её работа не зависит от траектории и определяется разностью вертикальных координат:
${\scA{\scG{}} > 0}$ на спуске, ${\scA{\scG{}} < 0}$ на подъёме.


\subsection{Работа силы сухого трения}%5.2.2

\SCBeginFigureForLines{9}
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.4\textwidth}
 \centering
% \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/37-1}
 \input{images/pdf/5_2.tikz}
 \caption{}
 \label{img:37-1}
\SCEndFigure

Силу сухого трения по-другому называют \scterm{трением скольжения}, или \scterm{кулоновым трением}.

Рассмотрим тело, перемещающееся по неподвижной шероховатой поверхности так, что между контактирующими частями тела и поверхности действует сухое трение.
Пусть поверхность расположена под углом~$\alpha$ к горизонту.
Свяжем с поверхностью систему координат так, как это изображено на~\cref{img:37-1}.
Сила трения, действующая на тело, будет определяться известной формулой:
\begin{gather*}
\sctr{} = \sctrf{}\p N,
\end{gather*}
где ${\sctrf{} = \scconst > 0}$ "--- коэффициент сухого трения (коэффициент трения скольжения, коэффициент кулонова трения).

Раскрыв силу реакции опоры (как реакцию на вертикальную проекцию силы тяжести тела), получим:
\begin{gather*}
\sctr{} = \scm{}\p g\p\sctrf{}\p\cos\alpha.
\end{gather*}

Следует также отметить, что сила трения по своей природе всегда направлена против движения тела:
\begin{gather*}
\sctrv{}\uparrow\downarrow\scVv{}.
\end{gather*}

Это значит, что вне зависимости от направления движения тела по поверхности сила трения будет совершать над ним отрицательную работу.
Проинтегрировав записанное выше выражение для силы трения по перемещению тела (изменению координаты \scx{}, в соответствии с~\cref{img:37-1}), получим:
\begin{gather*}
\scA{\sctrv{}} =
\int\limits_{\scx{1}}^{\scx{2}}
-\scm{}\p g\p\sctrf{}\p\cos\alpha\p\scdiff{x} =
-\scm{}\p g\p\sctrf{}\p\cos\alpha\p\inp{\scx{2} - \scx{1}},
\end{gather*}
так как $\scx{2} > \scx{1}$, то, ожидаемо:
\begin{gather*}
\scA{\sctrv{}} < 0.
\end{gather*}

Удобно представить работу силы сухого трения как
\begin{gather*}
\scA{\sctrv{}} = -\scm{}\p g\p\sctrf{}\p\cos\alpha\p\Sumi{\Abs{\Delta\scTravel{i}}},
\end{gather*}
где $\Delta\scTravel{i}$ "--- перемещение точки приложения силы на отрезке движения без смены направления движения.

Таким образом заметно, что работа силы трения определяется не только начальным и конечным положением тела (его перемещением), но и формой траектории движения тела, принятого за материальную точку (пройденным телом путём), т.\:е. является непотенциальной силой.

% 38.jpg

\subsection{Работа упругих сил} % 5.2.3

Рассмотрим материальную точку, расположенную на конце пружины.
Другой конец пружины неподвижно закрепим.
Введём в закреплённом конце пружины декартову систему координат.
Пусть пружина деформируется (растягивается/сжимается) вдоль некоторого направления~$l$, не совпадающего ни с одной из введённых координат, как это показано на~\cref{img:38-1}.

\SCBeginFigure
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.4\textwidth}
 \centering
% \includegraphics[width=0.3\linewidth]{images/scanned/38-1}
% NB: \scvec{l_0} у ШРВ было без вектора (неверно);
% l было не указано, добавлено ТАН; это не вектор, а имя оси
 \input{images/pdf/5_3.tikz}
 \caption{}
 \label{img:38-1}
\SCEndFigure

Тогда сила, действующая со стороны пружины на точку, будет определяться законом Гука:
\begin{equation*}
\scFv{} = -\scc{}\p\Delta\scrv{},
\end{equation*}
где \scc{} "---коэффициент жёсткости,
$\inb{\scc{}} = \inb{\si{\newton\per\metre}}$;
$\Delta\scrv{}$ "--- приращение радиуса-вектора точки приложения силы (деформация пружины).
\scc{} "--- сила, которую нужно приложить для деформации пружины на единицу длины (всегда положительна).

Приращение радиуса-вектора, в свою очередь, может быть представлено в виде:
\begin{equation*}
\Delta\scrv{} = \scrv{} - \scvec{l_0},
\end{equation*}
где
$\scvec{l_0} = \Eval{\scrv{}}{\scFv{} = 0}$,
\scrv{} "--- радиус-вектор точки приложения силы (текущая координата);
$l_0$ "--- длина недеформированной пружины.

Виртуальная работа будет определяться как произведение силы упругости пружины на виртуальное перемещение материальной точки, к которой она приложена:
\begin{gather*}
\scba{} = -\scc{}\p\Delta\scrv{}\p\scbr{}.
\end{gather*}

Полная работа силы упругости на перемещении точки её приложения из положения~\SCPos{1} в положение~\SCPos{2} может быть получена следующим образом:
\begin{gather*}
%\begin{split}
%\begin{multlined}
\scA{\SCMove{}} =
-\EvalInterval{\half\p\scc{}\p\Delta\scr{}^2}{\scrv{1} - \scvec{l_0}}{\scrv{2} - \scvec{l_0}}%=\\
=-\half\p\scc{}\p\inb*{
\inp{\scrv{2} - \Eval{\scrv{}}{\scFv{} = 0}}^2 -
\inp{\scrv{1} - \Eval{\scrv{}}{\scFv{} = 0}}^2} =\\
=-\half\p\scc{}\p\inb*{
\scrv{2}^2
- \Eval{2\p\scrv{2}\p\scrv{}}{\scFv{} = 0}
+ \inp{\Eval{\scrv{}}{\scFv{} = 0}}^2
- \scrv{1}^2
+ \Eval{2\p\scrv{1}\p\scrv{}}{\scFv{} = 0}
- \inp{\Eval{\scrv{}}{\scFv{} = 0}}^2} =\\
=-\half\p\scc{}\p\inbr{r_2^2 - r_1^2 + 2\p\scrv{}\p\inp{\scrv{1} - \scrv{2}}}.
%\end{multlined}
%\end{split}
\end{gather*}

Если $\scrv{1} = \Eval{\scrv{}}{\scFv{} = 0}$,
то $\scA{\SCMove{}} =
-\half\p\scc{}\p\inb*{\scrv{2} - \Eval{\scrv{}}{\scFv{} = 0}}^2$.

Если ещё и $\Eval{\scrv{}}{\scFv{} = 0} = 0$,
то $\scA{\SCMove{}} =
-\half\p\scc{}\p\scrv{2}^2$,
где \scrv{2} "--- полная деформация пружины.

Так как сила упругости определяется деформацией (т.\:е. начальным и конечным положениями), то она является потенциальной силой.


\subsection{Работа момента сил трения качения}%5.2.4

Причиной возникновения момента трения качения является неточечный контакт тела и поверхности, по которой оно катится.
Область, возникающую вследствие деформации контактирующих поверхностей, обычно называют \scterm{пятном контакта}.
Вследствие наличия этой области появляется плечо, на которое смещается сила реакции опоры по отношению к линии, проходящей через центр масс тела (при горизонтальном качении "--- линии действия силы тяжести).
Образовавшаяся таким образом пара сил (тяжести и реакции опоры) и создаст момент сопротивления качению, именуемый <<момент трения качения>>.
Величина, выступающая в качестве плеча, на котором будет действовать сила реакции опоры, окажется равной радиусу пятна контакта (в предположении, что оно имеет вид круга).
Она обозначается~\sctrd{} и называется \scterm{коэффициентом трения качения} (\cref{img:38-2});
$\inb{\sctrd{}} = \inb{\si{\metre}}$,
$\sctrd{} = \scconst$.

Если тело катится по поверхности, расположенной под углом~$\alpha$ к плоскости горизонта (\cref{img:38-3}), момент трения качения примет следующий вид:
\begin{gather*}
\scM{\scTtrKach} = \sctrd{}\p\scm{}\p g\p\cos\alpha,
\end{gather*}
где \scm{} "--- масса тела;
$g$ "--- ускорение свободного падения.

\begin{figure}[ht]
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/38-2}
        \input{images/pdf/5_4.tikz}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/38-3}
        \input{images/pdf/5_5.tikz}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:38-2}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:38-3}
    \end{minipage}
\end{figure}

Работа на перемещении катящегося тела потребует интегрирования момента сопротивления по углу поворота тела $\phi$ при его качении:
\begin{align*}
  \scA{\scM{\scTtrKach}} =
  -\Int{\sctrd{}\p\scm{}\p g\p\cos\alpha}{\phi}{\phi_1}{\phi_2} =
  -\sctrd{}\p\scm{}\p g\p\cos\alpha\p\inp{\phi_2 - \phi_1}.
\end{align*}

Следует отметить, что так же как и для работы силы трения скольжения, для работы момента трения качения всегда справедливо $\scA{\scM{\scTtrKach}} < 0$.

Полученное для момента сопротивления качению выражение может быть преобразовано для удобства использования: переход от угла поворота к перемещению центра масс при качении.
Для этого рассмотрим следующие промежуточные преобразования:
\begin{gather*}
\left.
\begin{aligned}
\scV{\scCoM{}} = \scderiv{\phi}\p\scRad{}\\
\scV{\scCoM{}} = \scD{\scxCoM{}}{t}
\end{aligned}
\right\} \implies
\scdiff{\scxCoM{}} =
\scV{\scCoM{}}\p\scdt{} =
\scderiv{\phi}\p\scRad{}\p\scdt{},
\end{gather*}
где
$\scV{\scCoM{}}$ "--- скорость центра масс тела;
\scRad{} "--- радиус катящегося тела;
\scxCoM{} "--- координата центра масс тела вдоль поверхности (\cref{img:38-3}).

Проинтегрировав полученное выражение, получим:
\begin{gather*}
\overbrace{\scx{2} - \scx{1}}^{\scCoMTravel{}} =
\phi\p\scRad{} \implies
\phi = \frac{\scCoMTravel{}}{\scRad{}},
\end{gather*}
где \scCoMTravel{} "--- перемещение центра масс.

Используя полученную связь между углом поворота и перемещением центра масс, запишем рабочую формулу для вычисления работы момента трения качения:
\begin{equation*}
\scA{\scM{\scTtrKach}} = -\frac{\sctrd{}}{\scRad{}}\p\scm{}\p g\p\cos\alpha\p\scCoMTravel{}.
\end{equation*}


% 39.jpg

\subsection{Работа момента упругих сил}% 5.2.5

Момент упругих сил возникает, когда вместо линейной пружины используется спиральная пружина, сопротивляющаяся деформации по углу (увеличению или уменьшению угла закрутки), как это изображено на~\cref{img:39-1}.

\SCBeginFigure
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.4\textwidth}
 \centering
% \includegraphics[width=0.3\linewidth]{images/scanned/39-1}
 \input{images/pdf/5_6.tikz}
 \caption{}
 \label{img:39-1}
\SCEndFigure

Формулы для момента упругих сил и его работы для этого случая будут совпадать с формулами для линейной пружины при замене соответствующих линейных физических величин на угловые.

Коэффициент жёсткости такой пружины~\scK{} численно равен моменту, который нужно приложить к пружине, чтобы деформировать её на~\SI{1}{\radian};
$\inb{\scK{}} = \inb{\si{\newton\metre\per\radian}}$.

Тогда момент упругих сил определяется выражением
$M = -\scK{}\p\phi$, где $\phi$ "--- угол закрутки пружины,
а его работу можно получить интегрированием по углу закрутки пружины:
\begin{equation*}
\scA{} =
-\Int{\scK{}\p\phi}{\phi}{\phi_1}{\phi_2} =
-\half\p\scK{}\p\inp{\phi_2^2 - \phi_1^2}.
\end{equation*}

Знак работы момента упругих сил определяется направлением деформации пружины.
Если деформация от положения равновесия, то $\scA{} < 0$.
Если в сторону положения равновесия, то $\scA{} > 0$.

\subsection{Работа силы вязкого трения}%5.2.6

Сила вязкого трения относится к классу диссипативных сил и представляет собой силу сопротивления вязкой среды (например, характеризует движение при наличии смазки).
В механических схемах часто относится к отдельно выносимому звену "--- \scterm{демпферу}.
Силы такого рода прямо пропорционально зависят от скорости (для сил аэродинамического и гидродинамического сопротивления при движении в газе или жидкости появится пропорциональность квадрату скорости).
Сила вязкого трения всегда направлена против вектора скорости движения тела и имеет вид
\begin{equation*}
\scFv{} = -\sctra{}\p\scVv{},
\end{equation*}
где
\scVv{} "--- скорость тела,
$\sctra{} = \scconst > 0$ "--- коэффициент вязкого трения, коэффициент силы сопротивления;
$\inb{\sctra{}} = \inb{\si{\kilogram\per\second}} = \inb{\si{\newton\second\per\metre}}$.

Тогда виртуальная работа силы вязкого трения имеет вид:
$\scba{} = -\sctra{}\p\scrdv{}\p\scbr{}$
(эта работа всегда отрицательна).

\iffalse
% Объяснение ИДЗ (забегание вперёд). Не нужно.
\begin{gather*}
\scba{\scTdemp} =
-\sctra{}\p\scderiv{y}\p\scby{};\\
\scby{} = \scPD{y}{\scq{}}\p\scbq{}
\end{gather*}
Демпфер создаёт силу сопротивления, пропорциональную 1-й степени скорости.

\begin{align*}
\scba{\scTdemp}
&=-\sctra{}\p\scderiv{y}\p\scPD{y}{\phi}\p\scbph{}=\\
&=-\sctra{}\p\scderiv{y}\p\scPD{\inp{2\p l\p\sin\phi}}{\phi}\p\scbph{}=\\
&=-\sctra{}\p\scderiv{y}\p 2\p l\p\cos\phi\p\scderiv{\phi}\p\scbph{}=\\
&=-\sctra{}\p 2\p\ l\p\cos\phi\p 2\p l\p\cos\phi\p\scderiv{\phi}\p\scbph{}=\\
&=-4\p\sctra{}\p l^2\p\cos^2\phi\p\scderiv{\phi}\p\scbph{}
\end{align*}
\fi

\section{Работа сил, приложенных к твёрдому телу}%5.3

Пусть нам дано твёрдое тело и условно-неподвижная система координат~\scxyz{}.
Рассмотрим общий случай движения этого твёрдого тела (\cref{img:39-2}).
\SCBeginFigureForLines{8}
 \centering
% \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/39-2}
 \input{images/pdf/5_7.tikz}
 \caption{}
 \label{img:39-2}
\SCEndFigure
Движение этого тела может быть представлено как движение вместе с некоторой точкой, принятой за полюс (выберем точку~$O$), и движение относительно этого полюса.

Рассмотрим движение произвольной точки $M$, принадлежащей телу.
Местоположение точки $M$ относительно выбранного полюса $O$ определяется радиусом-вектором~\scrv{}:
\begin{gather*}
\scrv{} = \scvecOM{}\implies
\Abs{\scrv{}} = \Abs{\scvecOM{}}.
\end{gather*}

Положение точки $M$ относительно начала введённой системы координат может быть описано двумя способами "--- либо как радиус-вектор относительно этого начала (\scrv{M}), либо как сумма радиуса-вектора полюса относительно того же начала (\scrv{O}) и ранее введённого радиуса-вектора~\scrv{}:
\begin{gather*}
\scrv{M} = \scrv{O} + \scrv{}.
\end{gather*}

По аналогии можно представить скорость точки $M$ как скорость полюса $O$ и скорость точки $M$ относительно полюса $O$ (за счёт вращения вокруг полюса):
\begin{gather*}
\scVv{M} = \scVv{O} + \scwv{}\times\scvecOM{}.
\end{gather*}

Раскрыв линейные скорости как производные от радиусов-векторов, можно получить связь между соответствующими элементарными перемещениями точек:
\begin{gather*}
\scD{\scrv{M}}{t} = \scD{\scrv{O}}{t} + \scwv{}\times\scvecOM{};\\
\scractual{M} = \scractual{O} + \scwv{}\times\scvecOM{}\p\scdt{}.
\end{gather*}

Учитывая, что элементарная работа силы~\scFv{} на перемещении~\scractual{M} является скалярным произведением этих величин, и подставив вместо элементарного перемещения полученное для него выше выражение, получим:
\begin{gather*}
\scAelem{} = \scFv{}\p\inb{\scractual{O} + \scwv{}\times\scvecOM{}\p\scdt{}};\\
\scAelem{} =
\scFv{}\p\scractual{O} +
\scFv{}\p\scwv{}\times\scvecOM{}\p\scdt{}.
\end{gather*}

Второе слагаемое в полученном выражении представляет собой смешанное произведение (последовательно осуществлённые скалярное и векторное перемножения);
а в смешанном произведении допустимо круговое смещение множителей:
\begin{gather*}
\scFv{}\p\scwv{}\times\scvecOM{}\p\scdt{} =
\scwv{}\p\scvecOM{}\times\scFv{}\p\scdt{}.
\end{gather*}

Фигурирующее в этом выражении векторное произведение $\scvecOM{}\times\scFv{}$ является моментом силы~\scFv{} относительно полюса~$O$:
\begin{gather*}
\scAelem{} =
\scFv{}\p\scractual{O} +
\scwv{}\p\scdt{}\p\scMFOv{}.
\end{gather*}

% 40.jpg

Раскроем скалярное произведение угловой скорости на момент силы и учтём, что угловая скорость является производной от угла поворота тела:
\begin{gather*}
\scwv{}\p\scdt{}\p\scMFOv{} =
\scw{}\p\scMFO{}\p\scdt{}\p\cos\scang{\scwv{}}{\scMFOv{}};\\
\scw{} = \scD{\phi}{t};\\
\scAelem{} =
\scFv{}\p\scractual{O} +
\scMFO{}\p\cos\scang{\scwv{}}{\scMFOv{}}\p\scdiff{\phi} =
\scFv{}\p\scractual{O} + \scMF{\scw{}}\p\scdiff{\phi},
\end{gather*}
где $\scMF{\scw{}}$ "--- момент сил относительно мгновенной оси вращения тела (проекция \scMFOv{} на ось вращения);
$\scdiff{\phi}$ "--- элементарный угол поворота тела относительно оси~\scw{}.

Переходя от точки к телу, проведём суммирование по~$n$ точкам:
\begin{gather*}
\scAelem{} = \KeepStyleUnderBrace{\Sumin{\scFv{i}}}_{\mathclap{\scFvE{}\text{\small "--- главный вектор внешних сил}}}\p\scractual{O} +
\overbrace{\Sumin{\scM{\scw{}}\inp{\scFv{i}}}}^{\mathclap{\scMEw{}\text{\small "--- главный момент внешних сил}}}\p\scdiff{\phi}.
\end{gather*}

Окончательно получим:
\begin{gather*}
\scAelem{} =
\scFvE{}\p\scractual{O} +
\scMEw{}\p\scdiff{\phi}.
\end{gather*}

Элементарная работа внешних сил, приложенных к свободному твёрдому телу, в общем случае его движения равна сумме элементарных работ их главного вектора на перемещении точки его приложения (полюса) и главного момента этих сил относительно мгновенной оси, проходящей через полюс, на элементарном угле поворота тела вокруг этой оси.

Далее рассмотрим вид, к которому преобразуется это выражение для частных случаев движения твёрдого тела.


\subsection{Работа сил при поступательном движении}%5.3.1

При поступательном движении тело не меняет своей ориентации, поэтому второе слагаемое из общей формулы будет равно нулю:
\begin{equation*}
\scAelem{} = \scFvE{}\p\scractual{O}.
\end{equation*}


\subsection{Работа сил при вращательном движении вокруг неподвижной оси}%5.3.2

При вращательном движении, напротив, нулю будет равно \emph{первое} слагаемое в общей формуле (к вращению приводит лишь момент силы).
Направим вдоль оси вращения тела декартову ось \scz{}.
Тогда:
\begin{gather*}
\scw{x} = \scw{y} = 0;\\
\scw{z} \neq 0;\\
\scAelem{} = \scMEw{}\p\scdiff{\phi}\implies
\scAelem{} = \scME{z}\p\scdiff{\phi},
\end{gather*}
где
\scME{z} "--- момент сил, приложенный относительно оси вращения тела (вместо мгновенной оси присутствует неподвижная ось вращения \scz{}).


\subsection{Работа сил при плоском движении}%5.3.3

Пусть вращение происходит в плоскости~\scoxy{}.
Тогда
\begin{gather*}
\scw{x} = \scw{y} = 0;\\
\scw{z} \neq 0.
\end{gather*}

За полюс лучше брать центр масс.
Тогда формула для элементарной работы силы будет иметь вид:
\begin{equation*}
\scAelem{} =
\scFvE{}\p\scractual{\scCoM{}} +
\scME{\sczCoM{}}\p\scdiff{\phi}.
\end{equation*}


\subsection{Работа сил при сферическом движении}%5.3.4

При вращении вокруг неподвижной точки формула для элементарной работы будет полностью определяться вторым слагаемым общего выражения:
\begin{equation*}
\scAelem{} =
\scMEw{}\p\scdiff{\phi},
\end{equation*}
где \scw{} "--- мгновенная ось вращения.


\section{Потенциальное силовое поле и силовая функция}%5.4

Часть пространства, в которой на каждую точку действует сила, зависящая от координаты этой точки и времени, называется \scterm{силовым полем}.

Если сила зависит только от координат точки, то это поле называется \scterm{стационарным силовым полем}.

Введём силовую функцию:
\begin{equation*}
\scu{} = \scu{}\inp{\scrv{}, t}.
\end{equation*}

Стационарная силовая функция
\begin{equation*}
\scu{} = \scu{}\inp{\scrv{}}.
\end{equation*}

Тогда силы, действующие на точку, определяются следующим образом:

% 42.jpg

\begin{equation*}
\scF{x} = \scPD{\scu{}}{x}; \quad
\scF{y} = \scPD{\scu{}}{y}; \quad
\scF{z} = \scPD{\scu{}}{z}.
\end{equation*}

Элементарная работа в соответствии с этим представлением может быть записана в следующем виде:
\begin{gather*}
\scAelem{} =
\scF{x}\p\scdiff{x} +
\scF{y}\p\scdiff{y} +
\scF{z}\p\scdiff{z};\\
%\end{gather*}
%\begin{gather*}
\scAelem{} =
\scPD{\scu{}}{x}\p\scdiff{x} +
\scPD{\scu{}}{y}\p\scdiff{y} +
\scPD{\scu{}}{z}\p\scdiff{z}.
\end{gather*}

Стационарное силовое поле называется \scterm{потенциальным}, если работа сил поля,
%действующего
действующих % очень спорное исправление Шишковой
на механическую систему, не зависит от формы траектории её точек и определяется только их начальным и конечным положениями:
\begin{gather*}
\scAelem{} =
\scdiff{\scu{}}\implies
\scA{} = \scu{} - \scu{O},
\end{gather*}
где $\scu{O} = \scconst$.


Такие силы "--- \scterm{потенциальные}, или \scterm{консервативные}.


% ШРВ: предлагаю [этот параграф] в пособие не включать (выбивается из общей канвы, да и это момент очень подробно разбирается на теормехе – там целое ИДЗ по теореме об изменении кинетической энергии)

\iffalse
% 41.jpg

% Странный кусок, добавленный Евгеньевым. Не сочетается с остальным материалом.
% Удаляем.
\section{Теорема об изменении кинетической энергии}%5.4

\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/41-1}
 \caption{}
 \label{img:41-1}
\end{figure}

С использованием этой теоремы могут быть получены уравнения движения системы.

Дифференциальная форма:
\begin{equation*}
\scdiff{\scT{}} = \scba{},
\end{equation*}
где \scba{} "--- виртуальная работа.

Изменение кинетической энергии равно виртуальной работе сил, приложенных к точкам системы.

Интегральная форма:
\begin{equation*}
\scT{\SCPos{2}} -
\scT{\SCPos{1}} =
\scA{\SCMove{}}.
\end{equation*}

Изменение кинетической энергии в динамической системе при перемещении её из положения~\RNum{1} в положение~\RNum{2} равно работе всех внешних и внутренних сил, приложенных к точкам системы на соответствующих перемещениях точек приложения сил.
\begin{equation*}
\scT{\SCPos{2}} -
\scT{\SCPos{1}} =
\Sumin{\scA{i}^E} +
\Sumin{\scA{i}^y}.
\end{equation*}

\begin{gather*}
\scT{\SCPos{2}} -
\scT{\SCPos{1}} =
\scA{\SCMove{}}\\
\Eval{\scT{\SCPos{2}}}{\scV{\scCoM{}} = 0} = 0\\
0 - \scT{\SCPos{1}} =
\scA{\SCMove{}}
\end{gather*}

Движение колеса плоское; следовательно,
\begin{gather*}
\scT{} =
\half\p\scm{}\p \scV{O}^2 +
\half\p \scmi{K}\p \scw{z}^2 =
\half\p\scm{}\p \scV{O}^2 +
\half\p\scm{}\p\scr{}^2\p\frac{\scV{O}^2}{\scr{}^2} =
\scm{}\p \scV{O}^2\\
\scAelem{} = \inb{\scGv{} + \scFv{}_\text{пр.}}\p\scractual{\scCoM{}} +
\scvec{M}_{\scFv{}_\text{тр. кач.}}\p\scwv{}\p\scdt{}\\
\scdiff{\scA{\scGv{}}} =
\scm{}\p g\p \scdiff{\scxCoM{}}\p\sin\alpha =
\scm{}\p g\p \sin\alpha\p\scdiff{\scxCoM{}}\\
\scA{\scGv{}} =
-\Int{\scm{}\p g\p\sin\alpha}{x}{0}{\scCoMTravel{}} =
-\scm{}\p g\p S_x\p\sin\alpha
\end{gather*}
Значение отрицательно потому, что происходит подъём.

\begin{gather*}
{\scA{\scGv{}}}_{\SCMove{}} =
-\scm{}\p g\p\sin\alpha\p \scCoMTravel{}\\
{\scA{\scFv{}_\text{пр.}}}_{\SCMove{}} =
-\half\p\scc{}\p\inp{\scCoMTravel{} - l_0}^2\\
{\scA{\scM{\scTtrKach}}}_{\SCMove{}} =
-\scm{}\p g\p\frac{\sctrd{}}{\scr{}}\p\cos\alpha\p \scCoMTravel{}\\
-\scm{}\p \scV{O}^2 =
\inp{-\scm{}\p g\p\sin\alpha - \scm{}\p g\p\frac{\sctrd{}}{\scr{}}\p\cos\alpha}\p \scCoMTravel{} -
\half\p\scc{}\p\inp{\scCoMTravel{} - l_0}^2\\
\scm{}\p \scV{O}^2 =
\scm{}\p g\p\inp{\sin\alpha + \frac{\sctrd{}}{\scr{}}\p\cos\alpha}\p \scCoMTravel{} +
\half\p\scc{}\p\inp{\scCoMTravel{} - l_0}^2
\end{gather*}

\sctrd{} "--- коэффициент трения качения,
\scc{} "--- коэффициент жёсткости пружины.

\begin{gather*}
M_K = \scm{}\\
R_K = \scrad{}\\
\scmi{K} = \scm{}\p\scrad{}^2\\
\sin\alpha = \frac{\Delta \scxCoM{}}{\Delta h}\implies
\Delta h = \frac{\Delta \scxCoM{}}{\sin\alpha}
\end{gather*}
Пусть
\begin{gather*}
\Eval{\scxCoM{}}{t = 0} = l_0\\
\Eval{\scV{\scCoM{}}}{t = 0} = \scV{O}\\
\end{gather*}
$\scCoMTravel{} = {?}$ (при $\scV{\scCoM{}} = 0$)

% NB: непонятно, что со знаками. Надо разобраться.

\fi

% 42.jpg

\section{Потенциальная энергия}%5.5

Для потенциального силового поля наряду с силовой функцией~\scu{} вводится другая функция, характеризующая запас энергии в данной точке поля.
Эта функция называется \scterm{потенциальной энергией} в данной точке и обозначается~\scp{}.

Потенциальная энергия равна работе силы при перемещении точки приложения силы из конечного (текущего) положения в начальное:
\begin{gather*}
\scp{} = \scA{\SCMoveBack{}}; \quad
\scp{} = -\scA{\SCMove{}}; \quad
\scp{} = \scu{O} - \scu{}.
\end{gather*}

Работа потенциальной силы не зависит от траектории, по которой перемещается точка приложения силы (по замкнутому контуру она равна нулю).
Следует отметить, что для потенциальных сил (т.\:е. в отсутствии диссипации энергии) полная механическая энергия системы $\scT{} + \scp{} = \scconst$.

Потенциальная энергия зависит от того, от какого уровня производится отсчёт:
$\scp{} = \scp{}\inp{\scrv{}}$.
Она принимается равной нулю для некоторой конфигурации тел в пространстве, выбор которой определяется \emph{удобством дальнейших вычислений}.

Основной физический смысл имеет не само значение потенциальной энергии, \emph{а её изменение}.
Если кинетическая энергия может быть определена для одного отдельного тела, то потенциальная энергия всегда характеризует, как минимум, \emph{два тела} или положение тела во внешнем поле.

Кинетическая энергия характеризуется скоростью, потенциальная "--- \emph{взаиморасположением} тел.

%\clearpage
